<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-09-09T14:26:04+06:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Πολιτο</title><subtitle>Man against the Machine</subtitle><entry><title type="html">Каспаров не нужен</title><link href="http://localhost:4000/post/2023/06/23/kasparov-is-not-needed.html" rel="alternate" type="text/html" title="Каспаров не нужен" /><published>2023-06-23T12:00:00+06:00</published><updated>2023-06-23T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2023/06/23/kasparov-is-not-needed</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2023/06/23/kasparov-is-not-needed.html"><![CDATA[<p>Меня удивляет феномен Гарри Каспарова. О нём говорят, причём, комплиментарно, его слушают. Этот человек возглавлял движение, численность членов которого, например, в Тамбове составляла 1 человек (Валерий Сытник). Он строил политические союзы с людьми, которых даже я, сдержанный в терминологии, не иначе как красно-коричневыми назвать не могу, и которые сейчас топят за оккупацию Украины (но все шишки высыпают на Навального). И что немаловажно, Каспаров своим активизмом в некоторой степени дискредитировал в глазах масс оппозиционную деятельность как таковую, устраивая акции больше для камер журналистов, чем для своих сограждан, и раздавая после митингов интервью на английском. Представление о том, что российская оппозиция “отрабатывает деньги Запада” и “живёт на гранты”, к тому же многократно усиленное путинской пропагандой, в его лице получало дополнительную фактуру.</p>

<p>Я тогда даже задумывался: может быть, на самом деле это никакой не оппозиционный политик, а агент охранки, ведь не может же быть случайностью, что всё сделано настолько професионально плохо. Как шахматисту, внёсшему свой вклад в развитие этого спорта в нашей стране - честь ему и хвала. Однако как политический деятель он оказался неэффективен, и в чём-то даже навредил тому делу, за которое он пытался бороться.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="opposition" /><summary type="html"><![CDATA[Меня удивляет феномен Гарри Каспарова. О нём говорят, причём, комплиментарно, его слушают. Этот человек возглавлял движение, численность членов которого, например, в Тамбове составляла 1 человек (Валерий Сытник). Он строил политические союзы с людьми, которых даже я, сдержанный в терминологии, не иначе как красно-коричневыми назвать не могу, и которые сейчас топят за оккупацию Украины (но все шишки высыпают на Навального). И что немаловажно, Каспаров своим активизмом в некоторой степени дискредитировал в глазах масс оппозиционную деятельность как таковую, устраивая акции больше для камер журналистов, чем для своих сограждан, и раздавая после митингов интервью на английском. Представление о том, что российская оппозиция “отрабатывает деньги Запада” и “живёт на гранты”, к тому же многократно усиленное путинской пропагандой, в его лице получало дополнительную фактуру.]]></summary></entry><entry><title type="html">Специфическая рациональность Путина</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/09/13/on-putins-rationality.html" rel="alternate" type="text/html" title="Специфическая рациональность Путина" /><published>2022-09-13T12:00:00+06:00</published><updated>2022-09-13T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/09/13/on-putins-rationality</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/09/13/on-putins-rationality.html"><![CDATA[<p>На мой взгляд, между потерей режимом популярности, вызванной поражением в войне, и потерей популярности, вызванной началом военной мобилизации и переходом репрессий в связи с этим на качественно новый уровень, Путин выберет последнее. Формула власти, при которой диктатор ненавидим основной массой населения, но при этом он опирается на развитый аппарат подавления и завязанные на него слои населения - для Путина нежелательный, но абсолютно допустимый вариант.</p>

<p>Недавний пример Лукашенко и многих других диктаторов, которым в своё время Путин выражал моральную (и не только моральную) поддержку, довольно ясно проливают свет на систему его политических ценностей.</p>

<p>Нет смысла пытаться “понять” Путина или пытаться рационализировать его действия. Его действия, ставящие под угрозу не просто благополучие, но жизни миллионов людей, не могут быть объяснены никакими соображениями рациональности. Рациональность Путина - это рациональность преступника, пытающегося в подворотне присвоить себе содержимое сумок прохожих, вместо того, чтобы устроиться на работу и зарабатывать на жизнь честным трудом.</p>

<p>Поэтому в “альтернативной рациональности” лидера российского режима ни достоинство, ни благополучие, и ни человеческая жизнь ничего существенного из себя не представляют, и могут быть принесены им в жертву ради своих эгоистичных политических целей. Если у него не останется иного выхода, кроме как бросить сотни тысяч российских мужчин в мясорубку украинской войны - он пойдёт и на этот шаг. Произойдёт ли это или нет, зависит от той политической ситуации, в которой он окажется. Но моральная готовность к такому шагу, как показывает предыдущий опыт, у него есть.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="putinism" /><summary type="html"><![CDATA[На мой взгляд, между потерей режимом популярности, вызванной поражением в войне, и потерей популярности, вызванной началом военной мобилизации и переходом репрессий в связи с этим на качественно новый уровень, Путин выберет последнее. Формула власти, при которой диктатор ненавидим основной массой населения, но при этом он опирается на развитый аппарат подавления и завязанные на него слои населения - для Путина нежелательный, но абсолютно допустимый вариант.]]></summary></entry><entry><title type="html">Путин и его публичные цели</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/08/15/putin-public-goals.html" rel="alternate" type="text/html" title="Путин и его публичные цели" /><published>2022-08-15T12:00:00+06:00</published><updated>2022-08-15T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/08/15/putin-public-goals</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/08/15/putin-public-goals.html"><![CDATA[<p>Путин никогда не называет своих целей прямо. Делает это он с довольно просто целью: <em>если цель не будет достигнута, то то, что достигнуто, в конечном итоге и будет объявлено изначальной целью</em>. Если же говорить о своих целях прямо и в конечном счёте их не достигать, то очень скоро россияне начнут сомневаться в его способности эффективно исполнять свои полномочия и в какой-то момент попросят его “на выход”.</p>

<p>Чтобы этого не произошло и не потерять власть, Путин и употребляет эту технологию. Когда люди не знают целей, то они не знают что и с чем сопоставлять, не могут элементарно сравнить доход с расходом и сделать какие-либо выводы о Путине. Таким образом, многие россияне начинают думать: если что-то происходит, значит так нужно - <em>наверху лучше знают</em>. Именно такой ход народной мысли ему и нужен.</p>

<p>Но сказанное не означает, что Путин не рассказывает о целях своей политики. Он как бы рассказывает, но на самом деле - нет. Будучи выходцем из спецслужб и прекрасно зная техники манипулирования людьми, свои публично озвучиваемые цели он обозначает предельно эфемерно и обтекаемо, в результате под ними можно подразумевать что угодно. Иными словами, якобы прямо называя какие-либо цели, он лишь подсовывает людям их правдоподобную имитацию.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="putinism" /><category term="discourse" /><summary type="html"><![CDATA[Путин никогда не называет своих целей прямо. Делает это он с довольно просто целью: если цель не будет достигнута, то то, что достигнуто, в конечном итоге и будет объявлено изначальной целью. Если же говорить о своих целях прямо и в конечном счёте их не достигать, то очень скоро россияне начнут сомневаться в его способности эффективно исполнять свои полномочия и в какой-то момент попросят его “на выход”.]]></summary></entry><entry><title type="html">Фашистский минимум</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/07/27/fascist-minimum.html" rel="alternate" type="text/html" title="Фашистский минимум" /><published>2022-07-27T12:00:00+06:00</published><updated>2022-07-27T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/07/27/fascist-minimum</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/07/27/fascist-minimum.html"><![CDATA[<p>Характерная особенность антидемократических идеологий состоит в их фокусе на коллективной идентичности. Так, для религиозного фундаменталиста точкой сборки идентичности является его принадлежность к религиозной общине и её вероучение. Для коммуниста - это принадлежность к угнетённым классам и идеология справедливого переустройства общества. Для фашиста в качестве точки сборки его коллективной идентичности выступает фанатичная приверженность военизированному государству-нации.</p>

<p>Каждый из этих вариантов антидемократической идеологии предельно догматичен. Будучи чуждыми интеллектуализма они рассматривают мир в предельно примитивных чёрно-белых цветах: друг - враг. Из первого вытекает неизбежное подавление любых альтернативных точек зрения, тогда как второе превращает подавление мнений в охоту на ведьм - борьбу с “предателями”. Что явственно сигнализирует о <a href="/post/2022/04/06/where-totalitarianism-begins.html">тоталитарных чертах</a> носителей подобного сознания.</p>

<p>Поэтому, если кто-то считает, что самое важное - это государство и “борьба за интересы”, если весь мир для такого человека делится на <em>своих</em> и <em>чужих</em>, а всех несогласных с ним он называет <em>предателями</em>, то он уже минимально является фашистом.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="discourse" /><category term="fascism" /><summary type="html"><![CDATA[Характерная особенность антидемократических идеологий состоит в их фокусе на коллективной идентичности. Так, для религиозного фундаменталиста точкой сборки идентичности является его принадлежность к религиозной общине и её вероучение. Для коммуниста - это принадлежность к угнетённым классам и идеология справедливого переустройства общества. Для фашиста в качестве точки сборки его коллективной идентичности выступает фанатичная приверженность военизированному государству-нации.]]></summary></entry><entry><title type="html">Почему в отличие от Украины в России не удалось победить авторитаризм</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/05/09/why-ukraine-overcame-authoritarianism-russia-didnt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Почему в отличие от Украины в России не удалось победить авторитаризм" /><published>2022-05-09T12:00:00+06:00</published><updated>2022-05-09T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/05/09/why-ukraine-overcame-authoritarianism-russia-didnt</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/05/09/why-ukraine-overcame-authoritarianism-russia-didnt.html"><![CDATA[<p>Нравится это кому-то это или нет, но реальность такова. Если диктатура в какой-то стране консолидирована и намерена удерживать власть абсолютно любой ценой, то никакие митинги, шествия и любые другие публичные действия не помогут обществу избавиться от этого угнетающего его авторитарного режима. Только переход на сторону вышедшего на улицы народа военных и полиции (или их бездействие) позволят успешно отстранить от власти диктатуру. В случае, если этого не происходит, народные выступления будут разогнаны, жестоко подавлены или утоплены в крови.</p>

<p>Немаловажным фактором, влияющим на развитие подобных событий, является и внешнее влияние, заставляющее местных игроков тем или иным образом оглядываться на позицию своих соседей. Помимо этого, внешнее влияние может принять характер прямой военно-полицейской интервенции, что в одночасье может свести на нет годы политической борьбы с авторитаризмом.</p>

<p>В государствах, где антиавторитарные революции оказались успешными, диктатуры либо оставались неконсолидированными, либо это были промежуточные режимы между авторитаризмом и демократией, либо в решающий момент армия и полиция отказались применять оружие против собственного населения.</p>

<p>Таким образом, переход к демократии в условиях авторитаризма в самых общих чертах - это совокупность разных факторов, ни один из которых априори не является решающим. И одного желания общества для свержения диктатуры недостаточно. Часто силы бывают слишком неравны.</p>

<p>К вышесказанному стоит добавить, что здесь даже не берутся в учёт такие осложняющие борьбу за демократизацию факторы как идейное состояние общества и наличие в этом обществе независимых политических и гражданских объединений. Отсутствие объединяющей идеологии и организационной базы для протеста играют не в пользу успеха революции. Жёсткие авторитарные режимы всегда стремятся создавать “альтернативную реальность” для подвластного населения и тем самым размывать идеи, артикулирующие необходимость смены власти. Также жёсткие авторитарные режимы под любыми предлогами запрещают существование в стране независимых от них организаций.</p>

<p>Всё это в частности означает, что, например, украинские майданы могли произойти только на Украине в её конкретно-исторических условиях. Аналогичные выступления в других странах и, соответственно, в других исторических условиях (Россия, Венесуэла, Белоруссия), к сожалению, были успешно подавлены узурпировавшими власть лидерами. И хотя ценой политической реакции стали архаизация общественно-политических отношений, массовая эмиграция населения в другие страны, экономическая и технологическая стагнация (а где-то и просто самая настоящая разруха), лидеры этих режимов посчитали приемлемым принести в жертву благополучие общества ради сохранения своей абсолютной власти над ним.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="authoritarianism," /><category term="revolution," /><category term="ukraine" /><summary type="html"><![CDATA[Нравится это кому-то это или нет, но реальность такова. Если диктатура в какой-то стране консолидирована и намерена удерживать власть абсолютно любой ценой, то никакие митинги, шествия и любые другие публичные действия не помогут обществу избавиться от этого угнетающего его авторитарного режима. Только переход на сторону вышедшего на улицы народа военных и полиции (или их бездействие) позволят успешно отстранить от власти диктатуру. В случае, если этого не происходит, народные выступления будут разогнаны, жестоко подавлены или утоплены в крови.]]></summary></entry><entry><title type="html">Почему нынешние условия благоприятны для начала мобилизации</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/05/07/on-mobilization.html" rel="alternate" type="text/html" title="Почему нынешние условия благоприятны для начала мобилизации" /><published>2022-05-07T12:00:00+06:00</published><updated>2022-05-07T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/05/07/on-mobilization</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/05/07/on-mobilization.html"><![CDATA[<p>Полагаю, что в скором времени Путин, скорее всего, начнёт военную мобилизацию на войну на Украине и не вижу рациональные аргументы против этого решения достаточно значимыми для Путина. И вот почему. С началом войны против Украины Путин пошёл ва-банк, и вариант собственного поражения он не рассматривает в принципе. Поражение от Украины, не важно признанное ли оно или фактическое, станет провалом десятилетиями выстраиваемого им политического проекта. Идеи об эффективной “сильной руке” и “РФ как великой державе” воочию продемонстрируют обществу свою несостоятельность, а вместе с этим существенно просядет и личная поддержка Путина. Кроме того, отсутствие войны как значимой внешней проблемы неизбежно актуализирует выход на передний план внутренних экономических и социальных проблем, решать которые в условиях изоляции от внешнего мира режим может оказаться не в состоянии.</p>

<p>Если прогрессивная часть российского общества уже рассматривает Путина как своего экзистенциального врага, то в обозримой перспективе переход на антипутинские позиции (пусть и не столь ярко выраженные) ожидает и его консервативную часть. Чуждая идейных устремлений и ориентированная на “бытовуху” и потребление, эта группа населения перестанет видеть в лидере режима гаранта своей стабильной жизни. Она вряд ли будет открыто демонстрировать свою позицию (ведь это чревато проблемами), но и голосовать за Путина и “партию власти” она не станет.</p>

<p>С высокой долей вероятности отвернутся от Путина и вскормленные им “советско-имперские националисты”, увидев в нём “неудачника” и “слабака”. Таким образом, его добровольной опорой останутся зависимые от режима бюрократия, силовики и маргинальная группа слепых сторонников по большей части околопенсионного возраста. В этих условиях сохранение режима как власти меньшинства политическими методами будет затруднено, что неизбежно вынудит режим к активному использованию запугивания и насилия в отношении нелояльного большинства населения. Конечно, Путину этого бы не хотелось. Ему бы хотелось, чтобы его власть опиралась на массовую поддержку, а не росгвардейскую дубинку. Кроме того, он хочет войти в историю победителем, а не посрамлённым проигравшим. Это тоже очень важный для него мотив.</p>

<p>Поэтому, на мой взгляд, ради победы над Украиной российский автократ будет готов прибегнуть к любым средствам. Даже если землю этой восточноевропейской страны придётся обильно полить кровью десятков и даже сотен тысяч россиян - это его не остановит. Ради сохранения власти и своего “противоречивого и великого образа в истории” он готов пойти и на это. Ведь человеческая жизнь, как показывает практика, для него ничего не стоит.</p>

<p>За десятилетия своего правления Путин стабильно демонстрировал поддержку самым репрессивным и кровавым авторитарным режимам, будь то Ирак, Сирия, КНДР, Мьянма, Ливия и другие страны Африки. Его пренебрежение к ценности человеческой жизни показало и то, что он вообще развязал войну на Донбассе в 2014 г., прекрасно осознавая, что её последствием станет гибель тысяч людей, равно как и само нападение на Украину 24 февраля этого года. Ещё одним свидетельством его наплевательского отношения к людям стала и его политика в период пандемии COVID-19, когда власти страны отказались вводить карантинные ограничения и тем самым защищать россиян от лавинообразного роста распространения инфекции, следствием чего стала высокая смертность от заболевания. Жизни людей, погибших в период пандемии, были хладнокровно принесены в жертву политической и экономической устойчивости режима. Поэтому и в случае войны с Украиной массовая гибель россиян, силой загнанных на войну подобно жителям Л/ДНР, его не остановит. Вариант победить Украину, имея численное превосходство мужского населения и просто завалив её трупами - это вполне реальная для него опция.</p>

<p>Ключевых факторов, работающих против этого сценария два: это негативная реакция пассивного большинства общества и экономические издержки такого решения.</p>

<p>Действительно, путинское “общество выживания и потребления” негативно отнесётся к принудительному вовлечению в политику. Причём, не просто в политику - в войну. Однако далеко не факт, что массовое недовольство примет активные формы. С одной стороны, мы можем вспомнить протесты против пенсионной реформы и против принудительной вакцинации. Безусловно, их нельзя назвать сколь-либо многочисленными. Помимо этого, не стоит забывать и о том, что в условиях тотальной цензуры и высокой репрессивности режима вкупе с санкционируемым сверху беспределом силовиков в отношении простых граждан этот протест всегда можно будет задушить, а его инициаторов отправить в тюрьмы или вовсе на на верную смерть на передовую. Да, по сравнению с повышением пенсионного возраста и принудительной вакцинацией повод для массовых выступлений несоизмеримо выше по своей значимости. Однако, я склоняюсь к тому, что российское общество в условиях страха перед властью и регулярных репрессий в своём большинстве пойдёт по знакомому ему пути “инволюции”: не протестуя открыто против <em>собственного</em> призыва на войну, человек не будет возражать, если на войну отправят кого-то <em>другого</em>. Поэтому попытки эмиграции из страны, попытки скрыться от властей и “отмазаться” - примерно таковы будут контуры российского антивоенного “бунта на коленях”. Иными словами, в масштабах страны воспроизведётся ситуация с кампанией по мобилизации в “народных республиках” Донецка и Луганска.</p>

<p>Что же касается экономических последствий массового призыва мужского населения в ряды наступающей на Украину армии, то здесь Путин уже давно всем продемонстрировал свои приоритеты: между негативными экономическими последствиями его решений и негативными политическими последствиями он предпочтёт пренебречь первыми. Росгвардия и полиция есть, пропаганда есть, как-нибудь выкрутимся, народ всё стерпит - примерно такова его логика. Экономический кризис в стране в условиях западных санкций может оставить без работы десятки тысяч россиян. Эти люди окажутся лишними в новой автаркической экономике, и они будут мозолить власти глаза и желать достойных пособий и работы с довоенным уровнем зарплат. Поэтому, как бы цинично это ни звучало, но с точки зрения путинизма, сузившаяся экономика может себе позволить избавиться от лишней рабочей массы путём отправки людей на фронт. Стоит также учитывать и “своевременный” тайминг для начала мобилизации: гораздо проще начать загонять россиян на войну пока последствия экономического кризиса не начали сказываться. Ведь если время будет упущено и население начнёт сталкиваться с трудностями своего выживания, тренд поддержки войны направится вниз, и организация призывной кампании может столнуться с б<em>о</em>льшими трудностями, чем в текущих условиях.</p>

<p>Если говорить о том, в какие пропагандистские формы путинизм может облачить эти действия, то здесь я даже не берусь рассуждать - объяснение всегда найдётся. Пропаганда - это вообще не проблема. Здесь может быть широкий спектр заявлений от “фактической войны с США и НАТО” и “Священной войны” до темы “судьбы России” и “спасения страны от развала”. Соответственно, россияне, которые будут отказываться идти умирать на войну с украинским народом объявят “предателями”, “изменниками Родины”, “пятой колонной”, “трусами”, “внутренними неонацистами”, “власовцами”, и т.п. Погибших же родственников члены их семей, скорее всего, будут оплакивать со словами “не может же быть, что это просто так”, “значит, так нужно”, “не было другого выхода”, “они защищали Родину и нашу жизнь” и т.п., отказываясь признавать абсурдность происходящего. Словом, защитные механизмы рационализации и ухода от реальности в обществе присутствуют, и, вероятно, сработают. Открытым остаётся только вопрос - насколько они сильны.</p>

<p>Таким образом, я склоняюсь к тому, что нынешние условия являются наиболее оптимальными для начала мобилизации россиян на войну: поражение для Путина политически и исторически недопустимо, человеческая жизнь для его режима ничего не значит, доминирующий тренд настроений - в поддержку военных действий, запуганное и атомизированное общество не станет предпринимать активные действия против массового призыва и максимум подастся в бега, экономические факторы в учёт браться не будут, пропаганда работает эффективно, а силовики, само собой, сохраняют верность.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="invasion-of-ukraine" /><summary type="html"><![CDATA[Полагаю, что в скором времени Путин, скорее всего, начнёт военную мобилизацию на войну на Украине и не вижу рациональные аргументы против этого решения достаточно значимыми для Путина. И вот почему. С началом войны против Украины Путин пошёл ва-банк, и вариант собственного поражения он не рассматривает в принципе. Поражение от Украины, не важно признанное ли оно или фактическое, станет провалом десятилетиями выстраиваемого им политического проекта. Идеи об эффективной “сильной руке” и “РФ как великой державе” воочию продемонстрируют обществу свою несостоятельность, а вместе с этим существенно просядет и личная поддержка Путина. Кроме того, отсутствие войны как значимой внешней проблемы неизбежно актуализирует выход на передний план внутренних экономических и социальных проблем, решать которые в условиях изоляции от внешнего мира режим может оказаться не в состоянии.]]></summary></entry><entry><title type="html">“Путинское большинство” как результат подмены политической реальности</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/04/25/on-putins-majority.html" rel="alternate" type="text/html" title="“Путинское большинство” как результат подмены политической реальности" /><published>2022-04-25T12:00:00+06:00</published><updated>2022-04-25T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/04/25/on-putins-majority</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/04/25/on-putins-majority.html"><![CDATA[<p>После президентских выборов во Франции избранный президент Эммануэль Макрон <a href="https://news.sky.com/story/french-election-emmanuel-macron-to-win-second-term-according-to-vote-projection-12598054">признал</a>, что многие избиратели проголосовали за него только потому, что не хотели победы его оппонентки Марин Ле Пен. В современной России подобное заявление политика кажется немыслимым. За два десятилетия своего правления Владимир Путин так ни разу и не заикнулся о том, что его победы на “выборах” - это результат отсутствия у него реальных политических оппонентов, допущенных к голосованию. Едва ли не каждый второй избиратель, размышляющий об участии в голосовании, констатирует: “голосовать не за кого”. Поэтому, не видя в списке кандидатов альтернатив действующему президенту, многие отдают свой голос за Путина.</p>

<p>Однако, согласно официальной версии происходящего, на российских выборах существует богатый выбор кандидатов. Это неизменные престарелые спарринг-партнёры Геннадий Зюганов и Владимир Жириновский или их заменители, которым предстоит набрать от 7 % до 10 % голосов. Следом за ними идёт череда бессмысленных кандидатов в лице Максима Сурайкина, Сергея Бабурина или “Серёги” Миронова (который сам заявляет что он за Путина, только что тогда он делает на выборах совсем непонятно). Кто все эти люди? В качестве вишенки на торте следующим элементом нехитрой схемы переизбрания Путина выступает какая-нибудь одиозная фигура, имитирующая “право-либеральную” часть политического паноптикума типа масона Андрея Богданова, олигарха Михаила Прохорова или скандальной телеведущей Ксении Собчак. Такова реальная картина российских “выборов”. Голосовать за таких людей? Нет, уж лучше за Путина”, - решит обыватель.</p>

<p>Таким образом, между реальной и официальной картиной российских выборов нет практически ничего общего. Путин никогда не признаёт, что многие его избиратели - на самом деле не его избиратели и не его сторонники. Согласно ему, ситуации “не за кого голосовать” в его “выборах без выбора” попросту не существует. И это, на самом деле, очень важный момент <em>подмены реальности</em>. Разумеется, Путина как автора этой подмены несоответствие между реальностью и тем, как она представляется, ничуть не смущает. Всех проголосовавших за него избирателей он записывает в свои сторонники, говоря при этом “мы”. Отсюда следует, что альтернатив его “мы” в обществе не существует, и что у него карт-бланш на любые действия в стране, якобы одобряемые большинством населения. Тогда как в реальности же к этому “мы” очень много вопросов.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="discourse" /><category term="putinism" /><summary type="html"><![CDATA[После президентских выборов во Франции избранный президент Эммануэль Макрон признал, что многие избиратели проголосовали за него только потому, что не хотели победы его оппонентки Марин Ле Пен. В современной России подобное заявление политика кажется немыслимым. За два десятилетия своего правления Владимир Путин так ни разу и не заикнулся о том, что его победы на “выборах” - это результат отсутствия у него реальных политических оппонентов, допущенных к голосованию. Едва ли не каждый второй избиратель, размышляющий об участии в голосовании, констатирует: “голосовать не за кого”. Поэтому, не видя в списке кандидатов альтернатив действующему президенту, многие отдают свой голос за Путина.]]></summary></entry><entry><title type="html">Где заканчивается диктатура и начинается тоталитаризм</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/04/06/where-totalitarianism-begins.html" rel="alternate" type="text/html" title="Где заканчивается диктатура и начинается тоталитаризм" /><published>2022-04-06T12:00:00+06:00</published><updated>2022-04-06T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/04/06/where-totalitarianism-begins</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/04/06/where-totalitarianism-begins.html"><![CDATA[<p>Есть ли какой-то один простой критерий, по которому можно было бы довольно точно разделить авторитарные и тоталитарные режимы? Оставляя за скобками множество различных признаков тоталитаризма, которые безусловно важны для описания полной картины этого явления, рискну утвержать, что одна из его особенностей, на мой взгляд, является ключевой. Эта ключевая особенность состоит в особом регистре тоталитарного дискурса - расчеловечивании политической оппозиции и объявлении всех своих критиков “предателями” и “пятой колонной”.</p>

<p>В авторитаризме на уровне политического языка оппозиция именуется более прозаично: “радикалами”, “коммунистами”, “бунтовщиками”, “революционерами”, “экстремистами” и “террористами”, т.е. в целом - нарушителями закона, смутьянами и преступниками. В условиях тоталитаризма используется иной регистр политического дискурса. Оппозиция представляется властью уже не как некая для неё <em>проблемная часть общества</em>, не как “нарушители порядка”, а как группа экзистенциальных “внутренних врагов” - секретных солдат иностранных государств, находящихся <em>вне общества</em>. А раз это враги, окопавшиеся в тылу, то для них правовых механизмов отстаивания своих взглядов и интересов не существует. В отношении них можно не скупиться на выражения и не стесняться в средствах: à la guerre comme à la guerre.</p>

<p>Причём, репрессии и истребление оппонентов власти уже как бы не является преступлением против человечности. Напротив, это акт <em>самоочищения</em>, самозащиты от иностранной интервенции. В этой связи, с точки зрения тоталитарного режима и поддерживающей его части общества, преступления в отношении несогласных являются юридически и этически оправданными. Поэтому когда какой-то авторитарный режим начинает стигматизировать своих критиков, переходя на <em>первобытную</em> лексику про “врагов” и “предателей”, то можно говорить о том, что он перешёл грань, отделяющую его от тоталитаризма. Такой политический режим либо уже является тоталитарным, либо находится в стадии зарождения тоталитаризма.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="discourse" /><summary type="html"><![CDATA[Есть ли какой-то один простой критерий, по которому можно было бы довольно точно разделить авторитарные и тоталитарные режимы? Оставляя за скобками множество различных признаков тоталитаризма, которые безусловно важны для описания полной картины этого явления, рискну утвержать, что одна из его особенностей, на мой взгляд, является ключевой. Эта ключевая особенность состоит в особом регистре тоталитарного дискурса - расчеловечивании политической оппозиции и объявлении всех своих критиков “предателями” и “пятой колонной”.]]></summary></entry><entry><title type="html">Путин против фашизма</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/03/26/putin-against-fascism.html" rel="alternate" type="text/html" title="Путин против фашизма" /><published>2022-03-26T12:00:00+06:00</published><updated>2022-03-26T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/03/26/putin-against-fascism</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/03/26/putin-against-fascism.html"><![CDATA[<p>Почему Путин тратит так много усилий на “борьбу с фашизмом”? Как ни парадоксально, но ровно потому, что в сущности его режим и его идеология как раз близки к тому, чтобы называтся фашистскими (если точне: даже <em>метафашистскими</em>). Как выходец из КГБ Путин активно использует многочисленные инструменты психологического воздействия на людей, применявшиеся этой спецслужбой. Показуха, отвлечение внимания, напускание тумана, фабрикация сбивающих с толку “альтернативных” версий событий, т.е. <em>дезориентация</em> - один из таких излюбленных Путиным инструментов. Достаточно вспомнить, что недавняя информационная кампания, сопровождавшая нападение на Украину, <a href="https://tjournal.ru/flood/536579-glavy-dnr-i-lnr-zapisali-soobshcheniya-ob-evakuacii-16-fevralya-eto-pokazali-metadannye-video">носила</a> секретное название “Бросок мангуста”.</p>

<p>Подобной кампанией по дезориентации частично и является пресловутая <em>борьба с фашизмом</em>. В данном случае эта кампания достигает возникновения довольно простого психологического эффекта: если ты будешь что-то рьяно и очень долго отрицать отрицать, то люди будут думать, что ты действительно не являешься тем, что ты отрицаешь. Соответственно, превращая государство в личную диктатуру с фактически одним безальтернативным вождём, одной политической партией и “единым народом” при доминирующем значении пропаганды, цензуры и репрессий в отношении несогласных  со стороны силовых органов, рядовым гражданам становится сложно провести соответствующие исторические аналогии. Ведь на кадом углу власть им твердит, что это не фашизм, и что она против фашизма. В этом-то и весь подвох.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="discourse" /><category term="fascism" /><category term="putinism" /><summary type="html"><![CDATA[Почему Путин тратит так много усилий на “борьбу с фашизмом”? Как ни парадоксально, но ровно потому, что в сущности его режим и его идеология как раз близки к тому, чтобы называтся фашистскими (если точне: даже метафашистскими). Как выходец из КГБ Путин активно использует многочисленные инструменты психологического воздействия на людей, применявшиеся этой спецслужбой. Показуха, отвлечение внимания, напускание тумана, фабрикация сбивающих с толку “альтернативных” версий событий, т.е. дезориентация - один из таких излюбленных Путиным инструментов. Достаточно вспомнить, что недавняя информационная кампания, сопровождавшая нападение на Украину, носила секретное название “Бросок мангуста”.]]></summary></entry><entry><title type="html">Позиция Путина по пересмотру итогов приватизации (2000 г.)</title><link href="http://localhost:4000/post/2022/03/20/putin-privatization-2000.html" rel="alternate" type="text/html" title="Позиция Путина по пересмотру итогов приватизации (2000 г.)" /><published>2022-03-20T12:00:00+06:00</published><updated>2022-03-20T12:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/post/2022/03/20/putin-privatization-2000</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/post/2022/03/20/putin-privatization-2000.html"><![CDATA[<p>Оказывается, впервые слово “обнуление” в политическом контексте впервые было употреблено в России не в связи с “обнулением” президентских сроков В. Путина, а в связи с закреплением за олигархами собственности по итогам приватизации в 1990-х гг. Очевидно, для Путина, опирающегося на национал-патриотический электорат, тема приватизации является щепетильной, поэтому на своей первой встрече с представителями крупного бизнеса в июле 2000 г. он решил говорить о ней без телекамер за закрытыми дверями.</p>

<p>Вот что об этом событии пишет тогдашний Коммерсантъ:</p>

<p><em>На вчерашнем “круглом столе” в Кремле Владимир Путин пообещал крупнейшим бизнесменам, что пересмотра итогов приватизации не будет. Это можно расценить как именно то “обнуление ситуации”, о котором мечтали предприниматели. Впрочем, озвучил этот тезис не сам президент, а олигархи.</em></p>

<p><em>…Как рассказал Ъ один из участников встречи, президент сказал все то, что от него и ждали. Что необходимо укреплять право частной собственности. Что установки на травлю у правоохранительных органов нет и не будет и они должны бороться с криминалом, а не с бизнесом. Наконец, что пересмотра итогов приватизации тоже нет и не будет.</em></p>

<p><a href="https://www.kommersant.ru/doc/154224">https://www.kommersant.ru/doc/154224</a></p>

<p>Что удивительно, так это то, что играя ключевую роль в закреплении итогов приватизации, этого социального порока эпохи ельцинизма, среди своего электората он, напротив, пытается выстраивать имидж <em>борца с олигархами</em>. Казалось бы, это абсурд, но как показывает практика, это работает.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="post" /><category term="oligarchy" /><category term="putinism" /><summary type="html"><![CDATA[Оказывается, впервые слово “обнуление” в политическом контексте впервые было употреблено в России не в связи с “обнулением” президентских сроков В. Путина, а в связи с закреплением за олигархами собственности по итогам приватизации в 1990-х гг. Очевидно, для Путина, опирающегося на национал-патриотический электорат, тема приватизации является щепетильной, поэтому на своей первой встрече с представителями крупного бизнеса в июле 2000 г. он решил говорить о ней без телекамер за закрытыми дверями.]]></summary></entry></feed>